%
% Capítulo 2
%
\chapter{Sistema de Gestão de Stocks} \label{cap2}

O sistema de gestão de stocks desenvolvido neste projeto, denominado Smart Stocks, é apresentado neste capítulo, bem como os requisitos funcionais, não funcionais e opcionais. São ainda expostos conceitos básicos importantes para uma melhor compreensão do sistema desenvolvido.

\section{Conceitos Básicos de Gestão de Stocks} \label{sec21}
% Contador de Exemplos
\newcounter{ExampleCounter}
Em qualquer gestão de stocks é necessário realizar uma catalogação, de forma regular, dos bens ou propriedades tangíveis existentes. A essa lista dá-se o nome de \textbf{Inventário}~\cite{businessDictionary:invetoryDefinition2018}. Quando há uma forma automatizada de dar entrada e saída dos bens, o inventário serve para determinar erros e não-conformidades. 
Cada bem é identificado no stock por um código, cujo nome se dá \textbf{\acrfull{sku}} (Unidade de Manutenção de Stock, em Português)~\cite{investopedia:skuDefinition2018}. Esse código de identificação é muitas vezes retratado como um código de barras legível por máquinas que ajuda a rastrear o item para inventários. Note-se que um SKU não identifica o bem tangível, mas antes todos os bens que contêm as mesmas características. No exemplo~\ref{sec21}.1. está ilustrado um SKU.\\[0.25cm]

\stepcounter{ExampleCounter}
\noindent\fbox{
	\parbox{\textwidth}{
		\textbf{Exemplo \arabic{ExampleCounter}}\\
		Imagine-se um armário com:
		\begin{itemize}
		    \item 2 pacotes de leite magro da marca X;
		    \item 2 pacotes de leite magro da marca Y;
		    \item 1 pacote de leite meio gordo da marca X.
		\end{itemize} 
		Esse armário contém 3 \acrshort{sku}s, uma vez que um \acrshort{sku} se distingue pelo tamanho, cor, sabor, marca, etc.
	}
}\\[0.25cm]

Os itens que se mantêm em stock físico na loja são identificados como \textbf{Stock Item (Item em Stock, em Português)} \cite{sphereoi:itemIdentification2018}. O item em stock tem uma quantidade associada, e de cada vez que uma venda é feita a sua quantidade é reduzida. Ler mais em \cite{phostersoft:stockItemDefinition2018}.
A taxonomia de classificação que subdividem um setor ("yet another market construct") nos diferentes tipos de produtos para os quais existe demanda denomina-se por \textbf{Category (Categoria, em Português)}. Quanto mais especializada for uma categoria, mais especializado é o produto.

{\footnotesize Nota: Neste projeto apenas se consideram as categorias de maior dimensão, são elas, por exemplo, Laticínios, Bebidas, Frescos, Congelados, entre outras.}

Como distinção de produtos entre empresas, recorre-se a um símbolo de identificação, marca, logótipo, nome, palavra e/ou frase, a que se dá o nome de \textbf{Brand (Marca, em Português)} \cite{investopedia:brandDefinition2018}.
Quando os estrategistas de marca falam sobre \textbf{Segmentation (Segmento, em Português)}, referem-se à segmentação do consumidor/audiência. A maneira antiga de abordar isto era através da demografia (idade, sexo, etnia, faixa de renda, urbano-rural, etc.). Agora a segmentação é VALS (valores, atitudes e estilo de vida). Ler mais em \cite{sphereoi:itemIdentification2018}.

{\footnotesize Nota: Neste projeto o segmento é a quantidade presente numa embalagem, i.e., para um pacote de leite de 1L, o segmento é 1L.}

A \textbf{Variety (Variedade, em Português)} é confusa porque pode ser difícil de entender onde a especialização do segmento termina e a especialização em prol da variedade começa. A variedade é sobre a personalização de um produto para se adequar ao caráter do consumidor individual. Ver exemplo \ref{sec21}.2. Ler mais em \cite{sphereoi:itemIdentification2018}.\\[0.25cm]

\stepcounter{ExampleCounter}
\noindent\fbox{
	\parbox{\textwidth}{
		\textbf{Exemplo \arabic{ExampleCounter}}\\	
		Note-se um pacote de leite com as caraterísticas, quantidade líquida igual a 1L, da marca X e do tipo UHT magro. Então, identificar-se-ia da seguinte forma: 
		\begin{itemize}
			\item Categoria: Laticínios
			\item Produto: Leite
			\item Marca: X
			\item Segmento: 1L
			\item Variedade: UHT Magro
		\end{itemize}
	}
}

%\vspace{0.2cm}
%\textbf{Stock Item (Item em Stock, em Português)} - Refere-se aos itens que se mantêm em stock físico na loja. O item em stock tem uma quantidade associada, e de cada vez que uma venda é feita a sua quantidade é reduzida. Ler mais em \cite{phostersoft:stockItemDefinition2018}.

%\vspace{0.2cm}
%\textbf{Category (Categoria, em Português)} - Taxonomia de classificação que subdividem um setor ("yet another market construct") nos diferentes tipos de produtos para os quais existe demanda. Quanto mais especializada for uma categoria, mais especializado é o produto. Ler mais em \cite{sphereoi:itemIdentification2018}.

%{\footnotesize Nota: Neste projeto apenas se consideram as categorias de maior dimensão, são elas, por exemplo, Laticínios, Bebidas, Frescos, Congelados, entre outras.}

%\vspace{0.2cm}
%\textbf{Brand (Marca, em Português)} - Um símbolo de identificação, marca, logótipo, nome, palavra e/ou frase que as empresas usam para distinguir os seus produtos dos outros. Ler mais em \cite{investopedia:brandDefinition2018}

%\vspace{0.2cm}
%\textbf{Segmentation (Segmento, em Português)} - Quando os estrategistas de marca falam sobre segmento, referem-se à segmentação do consumidor/audiência. A maneira antiga de abordar isto era através da demografia (idade, sexo, etnia, faixa de renda, urbano-rural, etc.). Agora a segmentação é VALS (valores, atitudes e estilo de vida). Ler mais em \cite{sphereoi:itemIdentification2018}.

%{\footnotesize Nota: Neste projeto o segmento é a quantidade presente numa embalagem, i.e., para um pacote de leite de 1L, o segmento é 1L.}


%\vspace{0.2cm}
%\textbf{Variety (Variedade, em Português)} - A variedade é confusa porque pode ser difícil de entender onde a especialização do segmento termina e a especialização em prol da variedade começa. A variedade é sobre a personalização de um produto para se adequar ao caráter do consumidor individual. Ver exemplo \ref{seca21}.2. Ler mais em \cite{sphereoi:itemIdentification2018}.

%\vspace{0.5cm}

%
% Secção 2.2
%
\section{Sistema Smart Stocks} \label{sec22}
Smart Stocks é um sistema que visa dar suporte à gestão de stocks domésticos. Para tal é necessário recolher determinadas informações, tais como, as características da casa a gerir, as particularidades dos membros co-habitantes da casa e ainda os padrões de consumo e reposição. De forma a facilitar tal tarefa são disponibilizadas listas geridas pelo sistema. Por exemplo, lista de compras e lista dos itens em stock na casa, cuja consistência é garantida às custas dos movimentos de entrada e saída dos itens nos diversos locais de armazenamento.

%
% Subsecção 2.2.1
%
\subsection{Requisitos} \label{subsec221}
Como forma de assegurar as funcionalidades pretendidas para o sistema, são exigidos os seguintes requisitos funcionais e opcionais.

\paragraph{Requisitos Funcionais}
\begin{itemize}
	\item Informar o utilizador dos itens existentes, a sua validade e a sua quantidade;
	\item Alertar sobre os produtos que estão perto do fim;
	\item Gerar listas de compras com os produtos em falta;
	\item Possibilidade de criar listas com produtos e suas quantidades;
	\item Partilhar listas entre utilizadores da mesma casa;
	\item Especificar alergias dos membros da casa.
\end{itemize}

\paragraph{Requisitos Não Funcionais}
\begin{itemize}
	\item Desenhar interfaces com o utilizador de fácil utilização;
	\item Desenhar interfaces com o utilizador com design apelativo;
	\item Internacionalizar as interfaces com o utilizador.
\end{itemize}

\paragraph{Requisitos Opcionais}
\begin{itemize}
	\item Criar listas de produtos quase a expirar;
	\item Criar listas de produtos indesejados (Lista Negra);
	\item Criar listas de contenção em situações de emergência (Lista SOS);
	\item Inserir refeições extraordinárias de eventos a realizar num futuro próximo, para acrescentar alimentos não básicos à lista de compras.
	\item Notificar o utilizador da proximidade do fim da data de validade de um determinado produto.
	\item Notificar o utilizador para a rotura iminente da quantidade de um determinado produto.
\end{itemize}

\input{seccao23}
%
% Subsecção 2.4
%
\section{Entidades} \label{sec24}

Em seguida identificam-se as diversas entidades relevantes que compõem o sistema de informação, que permite gerir os itens em stock numa dada casa.
\subsubsection{Casa}
\begin{itemize}
	\item Cada casa é caracterizada por um identificador único, um nome, atribuído por um utilizador no momento de registo da casa. 
	\item Deve ser possível saber o número de bebés, crianças, adultos e seniores que vivem nessa casa.
	\item Uma casa está associada a um ou mais utilizadores, podendo um utilizador ter várias casas. 
	\item Existe um ou mais administradores de uma casa.
	\item A casa pode ter vários itens em stock.
	\item Para cada casa existem vários locais de armazenamento dos itens, por exemplo armários, frigoríficos, etc.
	\item Em cada casa deve ser possível conhecer as alergias assim como quantos membros possuem essa alergia (os membros não precisam necessariamente de estar registados).
\end{itemize}

\subsubsection{Utilizador}
\begin{itemize}
	\item Uma pessoa é representada por um utilizador que é caracterizado por um email ou por um nome de utilizador, pelo nome da pessoa, a sua idade e uma \textit{password}.
\end{itemize}

\subsubsection{Listas}
\begin{itemize}
	\item Cada lista é composta por um identificador único e um nome.
	\item Uma lista pode ter vários produtos.
	\item Existem dois tipos de listas: de sistema e de utilizador. 
	\item As listas de sistema são comuns a todos os utilizadores registados, contudo são particulares a cada casa.	
	\item Um utilizador pode criar as suas listas, partilhando-as com outros utilizadores da casa ou tornando-as secretas.
\end{itemize}

\subsubsection{Categoria}
\begin{itemize}
	\item Uma categoria é identificada univocamente por um número ou por um nome.
\end{itemize}


\subsubsection{Produtos}
\begin{itemize}
	\item Um produto é constituído por um identificador único, um nome, se é ou não comestível, e a validade perecível.
	\item Para os produtos presentes numa lista pode ser possível saber a sua marca e a quantidade.
	\item Um produto pertence a uma categoria, podendo uma categoria ter vários produtos.
	\item Um produto pode ser concretizado por diversos itens em stock na casa.
\end{itemize}
 
\subsubsection{Item em Stock}
\begin{itemize}
	\item Um item em stock é a concretização de um produto que existe numa casa. É identificado univocamente por um número ou por uma marca, uma variedade e um segmento, é também caracterizado por uma descrição, o local de conservação, a quantidade e as datas de validade. 
	\item Para cada item deve ser possível saber os seus movimentos de entrada e saída de um local de armazenamento.
	\item Deve também ser possível saber os alergénios de cada item presente na casa.
\end{itemize}

\subsubsection{Movimento}
\begin{itemize}
	\item Para cada movimento deve ser possível saber o tipo do movimento (entrada ou saída), a data em que ocorreu e a quantidade de produtos. 
\end{itemize}

\subsubsection{Local de armazenamento}
\begin{itemize}
	\item Cada local de armazenamento é caraterizado por um identificador único, a temperatura e um nome.
	\item Deve ser possível saber a quantidade de cada item presente no local.
	\item Um local de armazenamento pode ter vários itens em stock presentes na casa e estar associado a diversos movimentos.
\end{itemize}